%-- document class
%\documentclass[12pt,a4paper,onecolumn,oneside]{jarticle}
\documentclass[12pt,a4paper,onecolumn,oneside]{article}

%-- packages
\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{layout}
\usepackage{braket}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
%\usepackage{url}
\usepackage{listings}
%\usepackage{jvlisting}
\usepackage{plistings}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tablefootnote}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{here}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{comment}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{mhchem}
\usepackage{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{breakurl}  % The package "breakurl" should be used when you use the package "hyperref"

%-- layout setting
\geometry{top=0.75in,bottom=0.75in,left=0.5in,right=0.5in}
\setlength{\parindent}{0mm}
\setlength{\parskip}{0.5\baselineskip}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
%\fancyhead[R]{\textbf{The performance of new graduates}}
\fancyhead[R]{\leftmark}
%\fancyhead[L]{\rightmark}
%\fancyfoot[C]{--~\thepage~--}
\fancyfoot[C]{--~\thepage~/~\pageref{LastPage}~--}% the label is defined in the style file lastpage.sty
\renewcommand{\headrulewidth}{0.2pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.2pt}
\fancypagestyle{firststyle}
{
  \fancyhf{}
  %\fancyfoot[C]{\footnotesize Page \thepage\ of \pageref{LastPage}}
  \fancyfoot[C]{--~\thepage~--}
}


%-- listing setting
\lstdefinestyle{mystyle}{
  language={Python},
  backgroundcolor={\color[gray]{0.95}},
  basicstyle={\small\ttfamily},
  keywordstyle={\small\bfseries},
  commentstyle={\small\rmfamily},
  columns=[l]{fullflexible},
  breaklines=true,
  numberstyle={\scriptsize\color[gray]{0.5}},
  numbers=left,
  numbersep=5pt,
  keepspaces=true,
  belowskip=0pt
}
\lstset{style=mystyle}
\renewcommand{\ttdefault}{pcr}

%-- new environment after lstlisting
\newenvironment{smallverbatim}{%
  \topsep=0pt\partopsep=0pt\small\verbatim%
}{%
  \endverbatim%
}%

%-- bibliography setting
%\bibliographystyle{unsrtnat}
%\bibliographystyle{hunsrt}
\bibliographystyle{utphys}

%-- proof environment
\renewcommand{\proofname}{\textbf{証明}}
\renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$}
%\renewcommand{\qedsymbol}{\textbf{証明終わり}}

%-- definition environment
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{定理}
\newtheorem*{theorem*}{定理}
\newtheorem{definition}[theorem]{定義}
\newtheorem*{definition*}{定義}

%-- reference environment
\renewcommand{\refname}{参考文献}
\renewcommand{\bibname}{参考文献}

%-- command
\renewcommand{\emph}[1]{\textbf{#1}}
\renewcommand{\vec}[1]{\boldsymbol{#1}}
%\newcommand{\mat}[1]{\boldsymbol{\mathrm{#1}}}
\newcommand{\mat}[1]{\mathbf{#1}}
\renewcommand{\hat}[1]{\widehat{#1}}
\renewcommand{\tilde}[1]{\widetilde{#1}}
%\newcommand*{\comment}[2]{\rlap{\raisebox{2ex}{\scriptsize \textcolor{red}{#2}}}{\textcolor{blue}{#1}}}


%% \maketitle
\makeatletter
\def\webaddress#1{\def\@webaddress{#1}}
\renewcommand{\@maketitle}{
\newpage
% \null
% \vskip 2em
\begin{center}
  \ifdefined\@webaddress%
    {\LARGE \@title\footnote{URL: \protect\url{\@webaddress}}}
  \else
    {\LARGE \@title}
  \fi
  \vskip 0.5em
  \ifdefined\@author
    {\large \lineskip .5em
    \begin{tabular}[t]{c}
      \@author
    \end{tabular}\par}
  \fi
  \vskip 0.5em {\large \@date}
\end{center}
% \par
% \vskip 0.5em
\thispagestyle{empty}
\noindent\hrulefill
}
\makeatother


%-- bibliography style setting
\bibliographystyle{plain}

%-- title page setting
\title{動径Schr{\"o}dinger方程式の数値解法}
%\webaddress{https://github.com/dc1394/hydrogen_fem}
\author{塚本 茂}
\date{\today}
%--
%-- document
%--
\begin{document}
\maketitle

\section{対数座標で表される動径方向のSchr{\"o}dinger方程式}
原子内の電子の軌道を表す波動関数$\psi$の動径方向($r$)成分$R(r)$が満たすSchr{\"o}dinger方程式は
\begin{equation}
\left(-\frac{1}{2}\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}r^2}-\frac{Z}{r}+\frac{l(l+1)}{2r^2}\right)\chi(r)=E\chi(r),\quad\chi(r)=rR(r)
\label{eq:SchrodingerEq}
\end{equation}
である。
ここで、表記には原子単位系$\hbar=m=|e|=1$、$4\pi\varepsilon_0=1$を使用している。
$Z$、$l$、$E$はそれぞれ原子核の正電荷数、電子軌道の軌道角運動量量子数、そして電子軌道のエネルギーを表す。
左辺第一項は電子の運動エネルギーを、第二項は電子と原子核とのクーロン引力によるエネルギーを、そして第三項は電子の遠心力によるエネルギーを表している。
第二項と第三項は原点$r=0$で特異点となり、その特異点周辺では第二項と第三項は大きく変化する。
数値計算によって式\eqref{eq:SchrodingerEq}の固有値$E$・固有関数$\chi(r)$を得るには、式\eqref{eq:SchrodingerEq}を動径座標$r$に沿って離散化しなければならない。
その離散化の粒度は、式\eqref{eq:SchrodingerEq}の第二項と第三項の特異点周辺の急峻な変化をできるだけ正確にサンプルすることができる程度に細かいことが求められる。
一方、特異点から十分離れたところ($r\gg 1$)では、第二項と第三項の変化は非常に緩やかであり、離散化の粒度は特異点ほど細かくある必要はない。
計算の効率を考えると、離散化の粒度は、特異点周辺では細かく、特異点から遠いところでは粗くするのが合理的である。\cite{ANarita1998}

このような不均一な動径座標の離散化を実現するために、本稿では対数座標を用いる。
つまり、以下の変数変換を用いて、動径座標$r$の対数$x$を離散化の変数として取り扱う。
\begin{equation}
x=\ln r
\label{eq:ChangeVariable}
\end{equation}
ここで、$x$座標を等間隔にサンプルすることで、動径座標は特異点(=原点)付近では細かく、特異点から離れたところでは粗くサンプルすることができる。
この変数変換($r\rightarrow x$)を式\eqref{eq:SchrodingerEq}に適用する。
式\eqref{eq:ChangeVariable}より$r=e^x$は自明だが、$r$に関する二階微分$\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}r^2}$を$x$に関する微分で表現する必要がある。
この微分演算子の変換を考えるに当たって、まずは任意の関数$f$の$r$に関する一階微分$\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}f$における変数変換($r\rightarrow x$)を考える。
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}f=\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}r}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}f=\frac{1}{r}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}f=\frac{1}{e^x}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}f
\end{equation}
二つ目の等号の前後の変換には、式\eqref{eq:ChangeVariable}の$r$に関する微分($\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}r}=\frac{1}{r}$)を使った。
これを用いると、任意の関数$f$の$r$に関する二階微分$\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}r^2}f$は、以下のように$x$に関する微分で表現される。
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}r^2}f = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}\left(\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}r}f\right)
 = \frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}r}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\left(\frac{1}{e^x}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}f\right)
 = \frac{1}{e^x}\left(-\frac{1}{e^x}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}+\frac{1}{e^x}\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}\right)f
 = \frac{1}{e^{2x}}\left(\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}-\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\right)f
\end{equation}
これを用いてSchr{\"o}dinger方程式\eqref{eq:SchrodingerEq}に変数変換($r\rightarrow x$)を施すと、
\begin{equation}
\left[-\frac{1}{2e^{2x}}\left(\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}-\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\right)-\frac{Z}{e^x}+\frac{l(l+1)}{2e^{2x}}\right]\chi(x)=E\chi(x),\quad\chi(x)=e^xR(x)
\label{eq:SchrodingerEq2}
\end{equation}
となる。
これが、対数座標$x$で表された動径方向のSchr{\"o}dinger方程式である。

\section{標準形への変換}
式\eqref{eq:SchrodingerEq2}の二階線形微分方程式は、変数変換を行うことによって一階導関数を含まない微分方程式に変換することができ、それを二階微分方程式の標準形という。
まず、式\eqref{eq:SchrodingerEq2}の両辺に$-2e^{2x}$を左からかけ、二階導関数の係数を$1$にして、次にように整理する。
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}\chi(x)-\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\chi(x)+\left(2e^{2x}E+2e^xZ-l(l+1)\right)\chi(x)=0,\quad\chi(x)=e^xR(x)
\label{eq:SchrodingerEq3}
\end{equation}
ここで、以下の変換法則を使って、式\eqref{eq:SchrodingerEq3}を標準形へと変換する。
\begin{itembox}[l]{二階線形微分方程式の標準形への変換}
次の形式で表される二階線形微分方程式(second-order linear ordinary differential equation)
\begin{equation*}
\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}y(x)+P(x)\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x^2}y(x)+Q(x)y(x)=R(x)
\end{equation*}
は以下の標準形(canonical form)へと変形できる。
\begin{equation*}
\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}y_0(x)+I(x)y_0(x)=J(x)
\end{equation*}
ここで
\begin{equation*}
I(x)=Q(x)-\frac{P'(x)}{2}-\frac{P(x)^2}{4},
\quad
J(x)=\frac{R(x)}{u(x)},
\quad
y(x)=u(x)y_0(x),
\quad
u(x)=\exp\left(-\!\int\!\frac{P(x)}{2}\mathrm{d}x\right)
\end{equation*}
である。
$P'(x)$は関数$P(x)$の$x$に関する微分で、
\begin{equation*}
P'(x)=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}P(x)
\end{equation*}
と定義する。
\end{itembox}
これを使うと、式\eqref{eq:SchrodingerEq3}から、
\begin{equation}
P(x)=-1,
\quad
Q(x)=2e^{2x}E+2e^xZ-l(l+1),
\quad
R(x)=0
\end{equation}
なので、
\begin{equation}
I(x)=2e^{2x}E+2e^xZ-l(l+1)-\frac{1}{4},
\quad
J(x)=0
\end{equation}
となり、その結果、二階線形微分方程式\eqref{eq:SchrodingerEq3}は次のような標準形に変形される。
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}\xi(x)+\left(2e^{2x}E+2e^xZ-l(l+1)-\frac{1}{4}\right)\xi(x)=0
\label{eq:SchrodingerEq5}
\end{equation}
ここで、微分方程式\eqref{eq:SchrodingerEq5}の解$\xi(x)$からSchr{\"o}dinger方程式\eqref{eq:SchrodingerEq2}の解である$\chi(x)$への変換は、
\begin{equation}
\chi(x)=u(x)\xi(x),
\quad
u(x)=\exp\left(\frac{1}{2}x\right)
\end{equation}
によって与えられる。
また、動径波動関数$R(x)$と$\xi(x)$との関係は以下のように与えられる。
\begin{equation}
\xi(x)=\exp\left(\frac{1}{2}x\right)R(x)
\end{equation}

\section{数値計算のための離散化}
この節での議論がしやすいように、二階微分方程式\eqref{eq:SchrodingerEq5}における固有エネルギー$E$を含む項が、式\eqref{eq:SchrodingerEq2}や式\eqref{eq:SchrodingerEq}に見られるように等号の右側に現れる形式に変形しておく。
\begin{equation}
-\frac{1}{2}\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}\xi(x)+\left(-e^xZ+\frac{l(l+1)}{2}+\frac{1}{8}\right)\xi(x)=e^{2x}E\xi(x)
\label{eq:SchrodingerEq6}
\end{equation}
式\eqref{eq:SchrodingerEq6}の二階微分に以下の中心差分公式
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}f_i=\frac{f_{i-1}-2f_i+f_{i+1}}{d_x^2}=\frac{1}{d_x^2}f_{i-1}-\frac{2}{d_x^2}f_i+\frac{1}{d_x^2}f_{i+1} \label{eq:FiniteDifference2}
\end{equation}
を使う。
ここで$f_i$は$x$軸上の$i$番目の離散点$x_i$における関数$f$の値であり、$d_x$は$x$軸上を等間隔に離散化したときの隣接する離散点の間隔である。
差分公式\eqref{eq:FiniteDifference2}を式\eqref{eq:SchrodingerEq6}に代入して整理すると、
\begin{equation}
-\frac{1}{2d_x^2}\xi_{i-1}+\left(\frac{1}{d_x^2}-Ze^{x_i}+\frac{l(l+1)}{2}+\frac{1}{8}\right)\xi_i-\frac{1}{2d_x^2}\xi_{i+1}=Ee^{2x_i}\xi_i
\label{eq:SchrodingerEqDiscrete}
\end{equation}
となる。
これを行列表示すると、
\begin{multline}
\left[
\begin{array}{ccccccccc}
\ddots & \ddots & \ddots & \ddots       & \ddots   &              &        &        & \\
\cdots & 0      & \beta  & \alpha_{i-1} & \beta    & 0            & \cdots &        & \\
       & \cdots & 0      & \beta        & \alpha_i & \beta        & 0      & \cdots & \\
       &        & \cdots & 0            & \beta    & \alpha_{i+1} & \beta  & 0      & \cdots \\
       &        &        &              & \ddots   & \ddots       & \ddots & \ddots & \ddots
\end{array}
\right]\left[
\begin{array}{c}
\vdots \\
\xi_{i-1} \\
\xi_i \\
\xi_{i+1} \\
\vdots
\end{array}
\right]\\
=E\left[
\begin{array}{ccccccc}
 \ddots & \ddots & \ddots       &          &              &        &        \\
 \cdots & 0      & e^{2x_{i-1}} & 0        & \cdots       &        &        \\
        & \cdots & 0            & e^{2x_i} & 0            & \cdots &        \\
        &        & \cdots       & 0        & e^{2x_{i+1}} & 0      & \cdots \\
        &        &              &          & \ddots       & \ddots & \ddots
\end{array}
\right]\left[
\begin{array}{c}
\vdots \\
\xi_{i-1} \\
\xi_i \\
\xi_{i+1} \\
\vdots
\end{array}
\right]
\label{eq:SchrodingerEqMatrixInfinite}
\end{multline}
となる。
ここで、
\begin{equation}
\alpha_i=\frac{1}{d_x^2}-Ze^{x_i}+\frac{l(l+1)}{2}+\frac{1}{8},
\quad
\beta=-\frac{1}{2d_x^2}
\end{equation}
である。
式\eqref{eq:SchrodingerEqMatrixInfinite}を数値計算で扱うためには、行列の次元を有限にしなければならない。
つまり、インデックス$i$が小さいところと大きいところでの$\xi_i$の境界条件を決めなければならない。
ここで、$i$が小さいところというのは、$x_i$つまり$r_i$が小さいところで、Schr{\"o}dinger方程式\eqref{eq:SchrodingerEq}の特異点($r=0$)付近のことであり、$i$が大きいところというのは、$x_i$つまり$r_i$が大きいところで、特異点から離れたところ($r\gg 1$)を指す。

成田\cite{ANarita1998}によると、特異点から離れたところ($r\rightarrow+\infty$つまり$x\rightarrow+\infty$)では$\xi(x)\rightarrow 0$となることが分かっている。
なので、ある値$N$より大きいインデックス$i>N$では$\xi_i=0,(i>N)$としても差し支えない。
一方、特異点付近($r\approx 0$つまり$x\approx-\infty$)における関数$\xi$の挙動は$\xi(x)\propto \exp\left[(l+\frac{1}{2})x\right]$となることが分かっている。
$x=x_0$と$x=x_1$における関数$\xi_i$の値はそれぞれ、$\xi_0\propto\exp\left[(l+\frac{1}{2})x_0\right]$と$\xi_1\propto\exp\left[(l+\frac{1}{2})x_1\right]$である。
これらと$x_1=x_0+d_x$であることから、$\xi_0$の$\xi_1$に対する比は$\xi_0/\xi_1=\exp\left[-(l+\frac{1}{2})d_x\right]$であるとわかる。
つまり、
\begin{equation}
\xi_0=\exp\left[-\left(l+\frac{1}{2}\right)d_x\right]\xi_1
\end{equation}
である。
これを式\eqref{eq:SchrodingerEqMatrixInfinite}における$i=1$の行に当てはめると、
\begin{equation}
\left(\beta\exp\left[-\left(l+\frac{1}{2}\right)d_x\right]+\alpha_1\right)\xi_1+\beta\xi_2=Ee^{2x_1}\xi_1
\end{equation}
となり、$\xi_0$の項を消すことができる。
また$i=N$の行は、$\xi_i=0,(i>N)$であることから
\begin{equation}
\beta\xi_{N-1}+\alpha_N\xi_N=Ee^{2x_N}\xi_N
\end{equation}
となり、$i>N$の項は現れない。
このようにして、無限次元の行列方程式\eqref{eq:SchrodingerEqMatrixInfinite}を次のような数値計算が可能な$N$次元の行列方程式に書き換えることができた。
\begin{multline}
\left[
\begin{array}{ccccccc}
 \alpha_1' & \beta     & 0         & \cdots & \cdots        & \cdots        & 0      \\
 \beta     & \alpha_2' & \beta     & \ddots &               &               & \vdots \\
 0         & \beta     & \alpha_3' & \beta  & \ddots        &               & \vdots \\
 \vdots    & \ddots    & \ddots    & \ddots & \ddots        & \ddots        & \vdots \\
 \vdots    &           & \ddots    & \beta  & \alpha_{N-2}' & \beta         & 0 \\
 \vdots    &           &           & \ddots & \beta         & \alpha_{N-1}' & \beta \\
 0         & \cdots    & \cdots    & \cdots & 0             & \beta         & \alpha_N' \\
\end{array}
\right]\left[
\begin{array}{c}
\xi_1 \\
\xi_2 \\
\xi_3 \\
\vdots \\
\xi_{N-2} \\
\xi_{N-1} \\
\xi_N
\end{array}
\right]\\
=E\left[
\begin{array}{ccccccc}
 e^{2x_1} & 0        & \cdots   & \cdots & \cdots       & \cdots       & 0      \\
 0        & e^{2x_2} & \ddots   &        &              &              & \vdots \\
 \vdots   & \ddots   & e^{2x_3} & \ddots &              &              & \vdots \\
 \vdots   &          & \ddots   & \ddots & \ddots       &              & \vdots \\
 \vdots   &          &          & \ddots & e^{2x_{N-2}} & \ddots       & \vdots \\
 \vdots   &          &          &        & \ddots       & e^{2x_{N-1}} & 0      \\
 0        & \cdots   & \cdots   & \cdots & \cdots       & 0            & e^{2x_N} \\
\end{array}
\right]\left[
\begin{array}{c}
\xi_1 \\
\xi_2 \\
\xi_3 \\
\vdots \\
\xi_{N-2} \\
\xi_{N-1} \\
\xi_N
\end{array}
\right]
\label{eq:SchrodingerEqMatrixFinite}
\end{multline}
ここで、係数行列内の非零要素は
\begin{equation}
\alpha_i'=
\begin{cases}
\beta\exp\left[-\left(l+\frac{1}{2}\right)d_x\right]+\alpha_1 & \text{for}\;i=1 \\
\alpha_i                                                      & \text{otherwise}
\end{cases},
\quad
\alpha_i=\frac{1}{d_x^2}-Ze^{x_i}+\frac{l(l+1)}{2}+\frac{1}{8},
\quad
\beta=-\frac{1}{2d_x^2}
\end{equation}
で与えられる。
式\eqref{eq:SchrodingerEqMatrixFinite}の両辺に現れる二つの行列は共に実対称行列であり、とりわけ右辺の行列は正の実数を対角成分に持つ対角行列であり正定値である。
これらの二つの行列によって作られる一般化固有値問題を解くことで、動径波動関数の固有エネルギー$E^{(i)}, (i=1,\cdots,N)$が固有値として得られる。
また、$i$番目の固有エネルギー$E^{(i)}$に対応する固有関数$\xi^{(i)}(x)$から$i$番目の動径固有関数$R^{(i)}(r)$を求めることができる。

\section{高次差分を使った離散化}
関数$f$の$i$番目の点における二階微分値を与える$N_{\mathrm{FD}}$次差分公式は次のようになる。
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}f_i
=\frac{1}{d_x^2}\sum_{j=-N_{\mathrm{FD}}}^{+N_{\mathrm{FD}}}c_{j}f_{i+j}
=\frac{1}{d_x^2}(\underbrace{\cdots+c_{-2}f_{i-2}+c_{-1}f_{i-1}}_{\displaystyle N_{\mathrm{FD}}}+c_0f_i+\underbrace{c_{1}f_{i+1}+c_{2}f_{i+2}+\cdots}_{\displaystyle N_{\mathrm{FD}}})
\label{eq:HighOrderFiniteDifference}
\end{equation}
ここで$c_j$は$j$番目の差分係数を表している。
これを標準形の二階微分方程式\eqref{eq:SchrodingerEq6}に代入すると、
\begin{equation}
\sum_{j=-N_{\mathrm{FD}}}^{-1}-\frac{1}{2}\frac{c_{j}}{d_x^2}\xi_{i+j}
+\left(-\frac{1}{2}\frac{c_0}{d_x^2}-Ze^{x_i}+\frac{l(l+1)}{2}+\frac{1}{8}\right)\xi_i
+\sum_{j=1}^{N_{\mathrm{FD}}}-\frac{1}{2}\frac{c_{j}}{d_x^2}\xi_{i+j}
=Ee^{2x_i}\xi_i
\label{eq:SchrodingerEqDiscrete}
\end{equation}
となる。
ここで、左辺第一項の総和は$j=-N_{\mathrm{FD}}$から$j=-1$までの和であることに注意すること。
これを考慮すると、高次差分ではを適用した場合、式\eqref{eq:SchrodingerEqMatrixFinite}の左辺の係数行列は半帯幅が$N_{\mathrm{FD}}$の帯行列として、次のように表される。
\begin{equation}
\left[
\begin{array}{ccccccccccc}
 \alpha_1'               & \beta_{1}  & \cdots     & \beta_{N_{\mathrm{FD}}} & 0         & \cdots     & \cdots        & \cdots                  & \cdots                  & \cdots        & 0      \\
 \beta_{-1}              & \alpha_2'  & \beta_{1}  &                         & \ddots    & \ddots     &               &                         &                         &               & \vdots \\
 \vdots                  & \beta_{-1} & \alpha_3'  & \beta_{1}               &           & \ddots     & \ddots        &                         &                         &               & \vdots \\
 \beta_{-N_{\mathrm{FD}}} &            & \beta_{-1} & \alpha_4'               & \beta_{1} &            & \ddots        & \ddots                  &                         &               & \vdots \\
 0                       & \ddots     &            & \beta_{-1}              & \alpha_5' & \beta_{1}  &               & \ddots                  & \ddots                  &               & \vdots \\
 \vdots                  & \ddots     & \ddots     &                         & \ddots    & \ddots     & \ddots        &                         & \ddots                  & \ddots        & \vdots \\
 \vdots                  &            & \ddots     & \ddots                  &           & \beta_{-1} & \alpha_{N-4}' & \beta_{1}               &                         & \ddots        & 0      \\
 \vdots                  &            &            & \ddots                  & \ddots    &            & \beta_{-1}    & \alpha_{N-3}'           & \beta_{1}               &               & \beta_{N_{\mathrm{FD}}} \\
 \vdots                  &            &            &                         & \ddots    & \ddots     &               & \beta_{-1}              & \alpha_{N-2}'           & \beta_{1}     & \vdots \\
 \vdots                  &            &            &                         &           & \ddots     & \ddots        &                         & \beta_{-1}              & \alpha_{N-1}' & \beta_{1} \\
 0                       & \cdots     & \cdots     & \cdots                  & \cdots    & \cdots     & 0             & \beta_{-N_{\mathrm{FD}}} & \cdots & \beta_{1}   & \alpha_N'
\end{array}
\right]
\end{equation}
そして、この係数行列の非零要素は次のように与えられることも分かる。
\begin{align}
\alpha_i' &=
\begin{cases}
{\displaystyle \alpha_i+\sum_{j=-N_{\mathrm{FD}}}^{-i}\beta_{j}\exp\left[\left(l+\frac{1}{2}\right)jd_x\right] } & \text{for}\;i<N_{\mathrm{FD}} \\
\alpha_i                                                               & \text{otherwise}
\end{cases} \\
\alpha_{i} &= -\frac{1}{2}\frac{c_0}{d_x^2}-Ze^{x_i}+\frac{l(l+1)}{2}+\frac{1}{8} \\
\beta_{j}  &= -\frac{c_{j}}{2d_x^2}
\end{align}
なお、この係数行列は$c_{-j}=c_{j}$なので、この係数行列は実対称行列である。

\appendix

\section{二階線形微分方程式の標準形への変換}
二階線形微分方程式
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}y(x)+P(x)\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}y(x)+Q(x)y(x)=R(x)
\label{eq:2ndOrderLinearDifferentialEquation}
\end{equation}
を標準形へと変換することを考える。
式\eqref{eq:2ndOrderLinearDifferentialEquation}において、被微分関数$y(x)$がゼロでない二つの関数$u(x)$と$y_0(x)$との積
\begin{equation}
y(x)=u(x)y_0(x)
\label{eq:CanonicalFormSeparation}
\end{equation}
で表されるとする。
このとき、関数$y(x)$の一階および二階導関数はそれぞれ
\begin{align}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}y(x)     &= y_0(x)\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}u(x)+u(x)\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}y_0(x) \\
\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}y(x) &= y_0(x)\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}u(x)+2\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}u(x)\cdot\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}y_0(x)+u(x)\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}y_0(x)
\end{align}
で与えられる。
これらを元の二階線形微分方程式\eqref{eq:2ndOrderLinearDifferentialEquation}に代入すると、
\begin{multline}
\left(y_0(x)\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}u(x)+2\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}u(x)\cdot\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}y_0(x)+u(x)\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}y_0(x)\right)+P(x)\left(y_0(x)\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}u(x)+u(x)\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}y_0(x)\right)\\
+Q(x)u(x)y_0(x)=R(x)
\end{multline}
となる。
この式を$y_0(x)$の微分階数について整理すると、
\begin{multline}
\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}y_0(x)+\left(\frac{2}{u(x)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}u(x)+P(x)\right)\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}y_0(x)+\left(\frac{1}{u(x)}\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}u(x)+\frac{P(x)}{u(x)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}u(x)+Q(x)\right)y_0(x)\\
=\frac{R(x)}{u(x)}
\label{eq:PreCanonicalForm}
\end{multline}
と変形される。

この式が標準形になるためには、$y_0(x)$の一階微分項が零になる必要がある。
その条件は、
\begin{equation}
\frac{2}{u(x)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}u(x)+P(x)=0
\quad\Leftrightarrow\quad
\frac{1}{u(x)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}u(x)=-\frac{1}{2}P(x)
\label{eq:CanonicalFormCondition}
\end{equation}
である。
ここで、任意の関数$f(x)$の対数$\ln[f(x)]$の$x$に関する微分が
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\ln[f(x)]=\frac{1}{u(x)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}u(x)
\end{equation}
で与えられる。
これを用いると、式\eqref{eq:CanonicalFormCondition}の右側の式は次のように変形される。
\begin{align}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\ln[u(x)] &= -\frac{1}{2}P(x) \\
\ln[u(x)] &= -\frac{1}{2}\int\!\!P(x)\mathrm{d}x+C_0 \\
u(x) &= C\exp\left(-\frac{1}{2}\int\!\!P(x)\mathrm{d}x\right), \quad C=e^{C_0}
\end{align}
ここで$C$は任意の定数である。
これで、式\eqref{eq:PreCanonicalForm}において$y_0(x)$の一階微分項が零になるための関数$u(x)$を決定することができた。

次に、式\eqref{eq:PreCanonicalForm}における$y_0(x)$の一次の項を整理して$P(x)$と$Q(x)$だけで表すことを考える。
$\frac{1}{u(x)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}u(x)$の$x$に関する微分は
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\left(\frac{1}{u(x)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}u(x)\right)=\frac{1}{u(x)}\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}-\left(\frac{1}{u(x)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}u(x)\right)^2
\end{equation}
で与えらることから、
\begin{equation}
\frac{1}{u(x)}\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}u(x)=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\left(\frac{1}{u(x)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}u(x)\right)+\left(\frac{1}{u(x)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}u(x)\right)^2
\end{equation}
となることが分かる。
ここで、式\eqref{eq:CanonicalFormCondition}の右側の式を使うと、
\begin{equation}
\frac{1}{u(x)}\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}u(x)=-\frac{1}{2}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}P(x)+\frac{P(x)^2}{4}
\end{equation}
と、$\frac{1}{u(x)}\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}u(x)$の項は$P(x)$(とその$x$に関する微分)で表すことができた。
また、$\frac{P(x)}{u(x)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}u(x)$の項についても、式\eqref{eq:CanonicalFormCondition}の右側の式を使うことで、
\begin{equation}
\frac{P(x)}{u(x)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}u(x)=-\frac{P(x)^2}{2}
\end{equation}
と表すことができる。
これらをまとめると、式\eqref{eq:PreCanonicalForm}における$y_0(x)$の一次の項にかかる係数は
\begin{equation}
\frac{1}{u(x)}\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}u(x)+\frac{P(x)}{u(x)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}u(x)+Q(x)=Q(x)-\frac{1}{2}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}P(x)-\frac{P(x)^2}{4}
\end{equation}
となる。

以上をまとめると、二階線形微分方程式\eqref{eq:2ndOrderLinearDifferentialEquation}の標準形は
\begin{gather}
\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}x^2}y_0(x)+I(x)y_0(x)=J(x) \\
I(x)=Q(x)-\frac{1}{2}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}P(x)-\frac{P(x)^2}{4},
\quad
J(x)=\frac{R(x)}{u(x)}
\end{gather}
となり、式\eqref{eq:2ndOrderLinearDifferentialEquation}の解$y(x)$は、式\eqref{eq:CanonicalFormSeparation}の定義より以下の式で与えられる。
\begin{equation}
y(x)=C\exp\left(-\frac{1}{2}\int\!\!P(x)\mathrm{d}x\right)y_0(x)
\end{equation}


\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{ANarita1998} 成田 章, 非経験的原子構造計算の理論と数値解法, 素材物性学雑誌, {\bf 11}(2), 102--130 (1998). \url{doi:10.5188/jsmerj.11.2_102}
\end{thebibliography}

\end{document}